% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo2-2a}
SELECT nom_plat, type_plat, prix_plat FROM plat
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2b}
SELECT nom_plat FROM plat WHERE type_plat = 'Dessert'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2c}
UPDATE client SET tel_client = "0602030405" WHERE num_client = 42
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2d}
SELECT nom_client
FROM client
JOIN reservation ON reservation.num_client = client.num_client
WHERE reservation.num_table = 13
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-1}
def ajouter_beurre(self, qt):
    self.qt_beurre = self.qt_beurre + qt
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-2}
def afficher(self):
    print("farine : "+str(self.qt_farine))
    print("beurre : "+str(self.qt_beurre))
    print("oeufs : "+str(self.nb_oeufs))
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-3}
def stock_suffisant_brioche(self):
    return self.qt_beurre >= 175 and self.qt_farine >= 350 and self.nb_oeufs >= 4
\end{filecontents*}


\begin{filecontents*}{Exo4-4}
farine : 300
beurre : 650
oeufs : 2
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo4-5}
def nb_brioches(liste_stocks):
    nb = 0
    for s in liste_stocks:
        nb = nb + s.produire()
    return nb
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-2}
def accessible(dep, arrivee):
    arr = mystere(dep)
    return arr[0]==arrivee[0] and arr[1]==arrivee[1]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo5-3}
from random import randint
def chemin(arrivee):
    deplacement = '00000000'
    while not accessible(deplacement, arrivee) :
        deplacement=''
        for k in range(8):
            pas = str(randint(0,1))
            deplacement = deplacement + pas
    return deplacement
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du nord - mars 2021 (corrigé)}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Centres étrangers - juin 2021 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Algorithmique et chaînes de caractères}{\begin{enumerate}
\item On a le tableau suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{6}{c|}}
\hline
&initialisation&étape 1&étape 2&étape 3&étape 4
\tabularnewline\hline
\texttt{i $\leq$ j}&\cellcolor{black}&\texttt{Vrai}&\texttt{Vrai}&\texttt{Vrai}&\texttt{Faux}
\tabularnewline\hline
\texttt{mot[i] $\neq$ mot[j]}&\cellcolor{black}&\texttt{Faux}&\texttt{Faux}&\texttt{Faux}&\cellcolor{black}
\tabularnewline\hline
\texttt{i}&\texttt{0}&\texttt{1}&\texttt{2}&\texttt{3}&\texttt{3}
\tabularnewline\hline
\texttt{j}&\texttt{4}&\texttt{3}&\texttt{2}&\texttt{1}&\texttt{1}
\tabularnewline\hline
\texttt{p}&\texttt{Vrai}&\texttt{Vrai}&\texttt{Vrai}&\texttt{Vrai}&\texttt{Vrai}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Il y a trois comparaisons.
\item Si $n$ est pair on a $n/2$ comparaisons et si $n$ est impair on a $n/2+1$ comparaisons, où $/$ représente la division entière.
\end{enumerate}
\item Avant la première itération \texttt{(j - i)} est égale à \texttt{longueur(mot)-1}. Ainsi, \texttt{(i-j)} est donc strictement positif pour tout mot constitué de plus d’une lettre. A chaque tour de boucle, \texttt{j} diminue d’une unité (on a \texttt{j = j - 1}) et \texttt{i} augmente d’une unité (on a \texttt{i = i +1}), et donc \texttt{(j-i)} diminue de deux unités. La quantité \texttt{(j-i)} est donc décroissante. Après un certains nombres de tours de boucle, \texttt{(j-i)} va donc être égale à zéro (nous aurons alors \texttt{i = j}). Pour le tour de boucle suivant, (après que \texttt{j} a été décrémenté d’une unité et \texttt{i} incrémenté d’une unité), on aura \texttt{i > j} ce qui provoquera l’arrêt de la boucle. On peut donc affirmer que la boucle se termine.
\item La boucle est exécutée quatre fois. Il est possible de modifier l’algorithme comme suit :
\end{enumerate}
\InfoPseudoCode{fonction palindrome2(mot) :\\
\hspace{0.5cm}variables : i,j : ENTIER ; p : BOOLEEN\\
\hspace{0.5cm}i $\leftarrow$ 0\\
\hspace{0.5cm}j $\leftarrow$ longueur(mot) - 1\\
\hspace{0.5cm}tant que i $\leq$ j\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}si mot[i] $\neq$ mot[j] alors\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}renvoyer Faux\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}fin si\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}i $\leftarrow$ i + 1\\
\hspace{0.5cm}\hspace{0.5cm}j $\leftarrow$ j - 1\\
\hspace{0.5cm}fin tant que\\
\hspace{0.5cm}renvoyer Vrai\\
fin fonction}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Avec cette modification, la première fois où \texttt{mot[i] $\neq$ mot[j]} la fonction renvoie \texttt{Faux} et l’algorithme s’arrête (il est inutile d’examiner les autres lettres). Avec l’exemple du mot \texttt{\dquote routeur\dquote}, on aurait effectué un seul tour de boucle complet et on serait sorti de la fonction dès le début du deuxième tour de boucle.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item On a les types suivants :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|}
\hline
\centering\textnormal{attribut}&\centering\textnormal{type}
\tabularnewline\hline
id\_plat&INT
\tabularnewline\hline
nom\_plat&VARCHAR(100)
\tabularnewline\hline
type\_plat&VARCHAR(100)
\tabularnewline\hline
prix\_plat&FLOAT
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] On a les clés primaires suivantes :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|p{3cm}|p{3cm}|}
\hline
\centering\textnormal{relation}&\centering\textnormal{clé primaire}
\tabularnewline\hline
plat&id\_plat
\tabularnewline\hline
table\_salle&num\_table
\tabularnewline\hline
client&num\_client
\tabularnewline\hline
reservation&num\_reserv
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] On trouve deux clés étrangères dans la relation \texttt{reservation} : \texttt{num\_table} et \texttt{num\_client}.\\
Une clé étrangère permet de créer une jointure entre deux relations.
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-2a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(c)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-2c}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(d)] La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo2-2d}}

\newpage

\Exo{Systèmes d'exploitation}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut saisir la commande : \texttt{cd ../projet}
\item Il faut saisir la commande : \texttt{cd /home/sam/projet}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Il faut saisir la commande : \texttt{ls ./projet}
\item Il faut saisir la commande : \texttt{chmod u+w ./projet/config.txt}
\end{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L’option \texttt{r} permet de supprimer le répertoire ciblé par cette commande, mais aussi les répertoires et fichiers contenus dans ce répertoire cible.
\item Le système d’exploitation a réalisé, pour effacer ces dossiers et fichiers, un parcours en profondeur de l’arbre.
\end{enumerate}
\item L’appel de cette fonction renvoie le nombre de fichiers dont le nom commence par la lettre \texttt{b} minuscule, c'est-à-dire \texttt{1} :
\itemizes{\item Premier appel (\texttt{i = 0}) : on considère le fichier \texttt{\squote nsi.bmp\squote}. Comme le nom ne commence pas par \texttt{\squote b\squote}, on appelle \texttt{nb\_fichiers(list\_fich, i+1)}.
\item Deuxième appel (\texttt{i=1}) : on considère le fichier \texttt{\squote banana.mp3\squote}. Comme le nom commence par \texttt{\squote b\squote}, on appelle \texttt{1 + nb\_fichiers(list\_fich, i+1)}.
\item Troisième appel (\texttt{i = 2}) : on considère le fichier \texttt{\squote job.txt\squote}. Comme le nom ne commence pas par \texttt{\squote b\squote}, on appelle \texttt{nb\_fichiers(list\_fich, i+1)}.
\item Quatrième appel (\texttt{i = 3}) : on considère le fichier \texttt{\squote BoyerMoore.py\squote}. Comme le nom ne commence pas par \texttt{\squote b\squote}, on appelle \texttt{nb\_fichiers(list\_fich, i+1)}.
\item Cinquième appel (\texttt{i = 4}) : on a \texttt{i == len(list\_fich)} qui est vraie, donc on arrête les appels récursifs.}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{POO}{\begin{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-1}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La valeur affichée dans la console est \texttt{2}. Il est donc possible de fabriquer deux brioches avec le stock actuel.
\item L'affichage console est le suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo4-5}}

\newpage

\Exo{Programmation générale}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item La fonction renvoie \texttt{[2, 6]}.
\item La fonction \texttt{mystere} renvoie les coordonnées du personnage après avoir parcouru le chemin passé en paramètre de la fonction (et en partant de l’origine du repère).
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo5-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item La plus grande valeur en binaire qui permet d’atteindre le point \texttt{[5, 3]} est \texttt{11100000} (il faut que les bits de poids fort soit à \texttt{1}, on commence donc par monter avant de commencer à se déplacer vers la droite). En base $10$, cela donne $224$.
\end{enumerate}}

\end{document}